\section{Hạn chế và hướng phát triển}

Mặc dù hệ thống RAG đã được tối ưu hóa đáng kể so với baseline, đặc biệt thông qua Hybrid
Search và Rerank, và đã giải quyết được vấn đề giới hạn tài nguyên Colab, hệ thống vẫn còn
tồn tại một số hạn chế và tiềm năng cải thiện trong tương lai.

\subsection{Hạn chế}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Mô hình LLM Kích thước nhỏ:} Việc sử dụng \texttt{Qwen3-1.7B} là giải pháp bắt buộc để hoạt
    động trên tài nguyên Colab. Tuy nhiên, mô hình nhỏ này có thể hạn chế khả năng suy
    luận phức tạp (complex reasoning) và tổng hợp thông tin từ nhiều đoạn ngữ cảnh dài, vốn
    là yêu cầu thường gặp đối với dữ liệu pháp lý.

    \item \textbf{Giới hạn của Phương pháp Đánh giá:} Việc đánh giá chỉ dựa trên các metrics tự động như
    Cosine Similarity, ROUGE-L, và BLEU-Score không thể đánh giá toàn diện tính chính
    xác của thông tin và sự liên quan của câu trả lời, đặc biệt trong lĩnh vực pháp lý.

    \item \textbf{Cấu hình RAG Tĩnh (Offline RAG):} Chiến lược Context Pre-computation giải quyết vấn
    đề triển khai nhưng không phải là một giải pháp thời gian thực (Real-time RAG). Hệ
    thống không thể xử lý truy vấn mới ngay lập tức mà cần phải chạy lại toàn bộ quy trình
    truy xuất nếu dữ liệu cơ sở thay đổi.

    \item \textbf{Độ nhạy của Tham số Hybrid Search:} Hiệu suất của Hybrid Search phụ thuộc nhiều vào
    việc lựa chọn hệ số $\alpha$. Việc tinh chỉnh thủ công $\alpha$ có thể không đảm bảo tính tối ưu trên
    toàn bộ tập dữ liệu.
\end{enumerate}

\subsection{Hướng phát triển}

Để khắc phục các hạn chế trên và tiếp tục nâng cao hiệu suất hệ thống, đặc biệt là độ chính
xác truy xuất các thực thể pháp luật, đề xuất các hướng phát triển sau:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tối ưu hóa truy vấn nâng cao:}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Query Rewriting (Viết lại truy vấn):} Kỹ thuật này sử dụng một Large Language
        Model (LLM) để viết lại hoặc làm rõ câu hỏi ban đầu của người dùng trước khi gửi
        đến Vector Store. Điều này đặc biệt cần thiết trong lĩnh vực pháp luật, nơi người
        dùng thường đặt các câu hỏi tổng quát nhưng yêu cầu truy xuất tài liệu chính xác
        (ví dụ: tên, số hiệu văn bản).

        \begin{itemize}
            \item \textit{Ví dụ ứng dụng pháp luật:} Người dùng hỏi ``Tôi bị chậm lương thì làm thế nào?''
            $\rightarrow$ Query Rewriting giúp tạo ra truy vấn truy xuất hiệu quả hơn như ``Điều 94
            Bộ luật Lao động 2019 quy định về trách nhiệm chi trả lương khi bị chậm.''
        \end{itemize}

        \item \textbf{Phân rã truy vấn:} Áp dụng cho các câu hỏi phức tạp hoặc đa bước. LLM phân rã
        câu hỏi gốc thành nhiều câu hỏi con, độc lập, và dễ dàng truy xuất thông tin cụ thể
        theo từng bước logic, giúp giải quyết các yêu cầu suy luận pháp lý phức tạp.

        \begin{itemize}
            \item \textit{Ví dụ ứng dụng pháp luật:} Người dùng hỏi ``Thủ tục khiếu nại quyết định hành
            chính ban đầu là gì và nếu không đồng ý thì làm thế nào tiếp theo?'' $\rightarrow$ Phân
            rã thành hai truy vấn con để truy xuất: (1) ``Thủ tục khiếu nại quyết định hành
            chính lần đầu'' và (2) ``Thủ tục khởi kiện quyết định hành chính ra tòa án.''
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \item \textbf{Tối ưu hóa cấu trúc ngữ cảnh (Context Structuring) -- RAPTOR:}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{RAPTOR:} Đây là một kiến trúc RAG tiên tiến giải quyết vấn đề truy xuất từ các
        tài liệu rất dài và có cấu trúc phân cấp (như các bộ luật). RAPTOR tạo ra các đoạn
        văn bản (chunks) ở nhiều cấp độ, sử dụng LLM để tóm tắt các đoạn nhỏ thành các
        đoạn văn bản trừu tượng hơn.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Nâng cấp mô hình Embedding chuyên biệt và lớn hơn:}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Embedding chuyên ngành:} Khám phá các mô hình Embedding tiếng Việt mạnh hơn
        như \texttt{BKAI/vietnamese-large-bge-m3} hoặc thực hiện \textit{fine-tune} mô hình
        \texttt{keepitreal/vietnamese-sbert} trên một tập dữ liệu pháp luật được gán nhãn, đặc
        biệt tập trung vào các thực thể (Entity) như tên luật, số hiệu văn bản, và điều khoản.
        Điều này giúp mô hình tạo ra vector chính xác hơn cho các truy vấn chứa các từ khóa
        đặc thù.

        \item \textbf{LLM Lớn hơn:} Chuyển sang sử dụng các mô hình LLM lớn hơn (ví dụ: PhoGPT hoặc
        các phiên bản Qwen 7B đã được lượng tử hóa -- Quantization) nếu môi trường triển
        khai cho phép. Mô hình lớn hơn sẽ có khả năng suy luận phức tạp và xử lý ngữ cảnh
        dài (tức là tổng hợp thông tin từ nhiều điều khoản khác nhau) tốt hơn so với mô
        hình 1.7B.
    \end{itemize}
\end{enumerate}