\section{Phương pháp cải tiến RAG so với baseline}

Việc xây dựng hệ thống RAG hiệu quả cho dữ liệu pháp lý đòi hỏi sự tối ưu hóa đồng thời ở cả hai giai đoạn: Truy xuất (Retrieval) và Sinh (Generation). Ta tiến hành cải tiến hệ thống theo từng bước có kiểm soát, dựa trên việc đánh giá định lượng hiệu suất của từng thành phần trong pipeline.

\subsection{Phân tích Pipeline RAG hiện tại}

Pipeline RAG cơ bản được hiện thực trong file \texttt{baseline.py}, tuân theo cấu trúc ba giai đoạn tiêu chuẩn: \textit{Indexing}, \textit{Retrieval} và \textit{Generation}.Phân tích chi tiết từng giai đoạn giúp xác định
các điểm yếu cốt lõi cần được khắc phục nhằm tối ưu hóa hiệu suất trên tập dữ liệu pháp luật.\\
\textbf{Giới hạn tài nguyên trên Google Colab:} Mô hình yêu cầu tải đồng thời Vector Store (FAISS), Embedding Model và LLM, dễ dẫn đến lỗi \textit{Out of Memory} (OOM). Vì vậy cần có các điều chỉnh cho phù hợp với môi trường triển khai hạ tầng code.

\subsubsection{Hạn chế của giai đoạn Indexing và Retrieval}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Khoảng cách đo (Distance Metric) chưa tối ưu:} Pipeline cơ bản sử dụng FAISS với khoảng cách Euclidean (L2) mặc định. Tuy nhiên, với các vector embedding đã được chuẩn hóa, Cosine Similarity thường cung cấp thước đo độ tương đồng ngữ nghĩa chính xác hơn.

  \item \textbf{Phụ thuộc duy nhất vào Semantic Search:} Dữ liệu pháp luật đòi hỏi độ chính xác cao về điều khoản, tên luật và cụm từ pháp lý. Việc chỉ dựa vào tìm kiếm vector có thể bỏ sót các tài liệu quan trọng nếu vector ngữ nghĩa bị nhiễu.

  \item \textbf{Lựa chọn Chunking và Embedding Model chưa tối ưu:} Các tham số như kích thước chunk size và mô hình embedding cần được đánh giá lại để đảm bảo tính phù hợp với đặc thù ngôn ngữ pháp lý tiếng Việt.
\end{itemize}

\subsubsection{Hạn chế của giai đoạn Generation}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Chất lượng đầu vào của LLM:} Ngữ cảnh nhiễu, thiếu thông tin hoặc chứa mâu thuẫn có thể dẫn đến hiện tượng suy diễn sai (hallucination).
  \item \textbf{Prompt Engineering:} Prompt template cơ bản chưa đủ mạnh để đảm bảo khả năng định hướng (grounding), khiến mô hình có thể trả lời vượt ra ngoài phạm vi thông tin được cung cấp.
\end{itemize}

\subsection{Chiến lược cải tiến}

Dựa trên các phân tích trên, ta xây dựng chiến lược cải tiến tập trung vào ba trụ cột chính:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Tối ưu hóa tham số Indexing:} Xác định Chunk Size và khoảng cách đo lường phù hợp nhất.
  \item \textbf{Tăng cường truy xuất nâng cao:} Áp dụng Hybrid Search kết hợp
    giữa FAISS (Dense Retrieval) và BM25 (Lexical Retrieval), cùng với bước Reranking nhằm
    cải thiện chất lượng kết quả truy xuất.
  \item \textbf{Tối ưu hóa triển khai:} Thực hiện chiến lược \textit{Context Pre-computation} nhằm giải
    quyết vấn đề giới hạn tài nguyên trên môi trường Google Colab.
\end{itemize}

\subsubsection{Chọn mô hình embedding}
Trong quá trình chọn mô hình embedding, dựa trên kết quả đã tính toán độ tương đồng cosine
(Cosine Similarity) giữa các câu trả lời và câu trả lời của mô hình URAx-Law đối với 10 dòng
đầu tiên trong bảng dữ liệu res.csv. Cụ thể, sử dụng các mô hình khác nhau để tạo embedding,
bao gồm các mô hình sau:
\begin{itemize}
  \item \texttt{BAAI/bge-m3}\cite{bge_m3}: Mô hình embedding đa ngôn ngữ lớn, được huấn luyện trên tập dữ liệu đa dạng, có khả năng nắm bắt ngữ nghĩa sâu sắc.
  \item \texttt{keepitreal/vietnamese-sbert}\cite{reimers2019sbert}: Mô hình SBERT được tối ưu hóa cho tiếng Việt, có hiệu suất tốt trong các tác vụ tương đồng văn bản.
  \item \texttt{huyydangg/DEk21\_hcmute\_embedding}: Mô hình embedding được huấn luyện trên dữ liệu tiếng Việt từ HCMUTE, có khả năng nắm bắt ngữ nghĩa trong ngữ cảnh pháp lý.
  \item \texttt{AITeamVN/Vietnamese\_Embedding}: Mô hình embedding do AITeamVN phát triển, tối ưu hóa cho các tác vụ liên quan đến tiếng Việt.
\end{itemize}
Tiến hành so sánh các mô hình embedding dựa trên Cosine Similarity với 10 cặp Q\&A đầu tiên trong \texttt{res.csv}:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{So sánh Mean Cosine Similarity giữa các mô hình embedding}
\begin{tabular}{lc}
  \toprule
  \textbf{Mô hình} & \textbf{Mean Cosine Similarity} \\
  \midrule
  \texttt{BAAI/bge-m3}\cite{bge_m3}                        & 0.876006 \\
  \texttt{keepitreal/vietnamese-sbert}\cite{reimers2019sbert}         & 0.858670 \\
  \texttt{huyydangg/DEk21\_hcmute\_embedding}  & 0.812371 \\
  \texttt{AITeamVN/Vietnamese\_Embedding}      & 0.782572 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Mô hình \texttt{BAAI/bge-m3} có kết quả tốt nhất (0.876006).Tuy nhiên, mô hình này yêu cầu tài nguyên
tính toán khá lớn, thời gian xây dựng Faiss vector store lâu, và không thể chạy hiệu quả(thường
chiếm RAM/VRAM khá nhiều) trên môi trường Colab với LLM. Mô hình \texttt{keepitreal/vietnamese-sbert} (0.858670) nhẹ hơn và ổn định hơn, phù hợp với môi trường tài nguyên hạn chế. Do đó, \textbf{\texttt{keepitreal/vietnamese-sbert}} được chọn làm mô hình embedding chính.

\subsubsection{Giảm độ dài chunk size}
Trong quá trình tối ưu hóa mô hình, thử nghiệm việc giảm độ dài chunk size từ 2000 xuống còn
1024 và đánh giá sự thay đổi này thông qua các chỉ số như Cosine Similarity, Jaccard Similarity,
Token Overlap, BLEU Score và ROUGE-L.\\
Thử nghiệm giảm chunk size từ 2000 xuống 1024:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{So sánh các chỉ số đánh giá theo độ dài chunk size}
\begin{tabular}{lcc}
  \toprule
  \textbf{Chỉ số} & \textbf{Chunk size = 1024} & \textbf{Chunk size = 2000 (baseline)} \\
  \midrule
  Cosine Similarity  & 0.6871          & 0.6867          \\
  Jaccard Similarity & 0.2335          & 0.1961          \\
  Token Overlap      & 0.6716          & \textbf{0.7434} \\
  BLEU Score         & 0.1615          & 0.1041          \\
  ROUGE-L            & 0.1215          & 0.0899          \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Như thể hiện trong Bảng trên, việc giảm độ dài chunk size từ 2000 xuống 1024 mang lại sự cải
thiện rõ rệt ở hầu hết các chỉ số đánh giá.
 
Chỉ số \textbf{Cosine Similarity} tăng nhẹ từ 0.6867 lên 0.6871, cho thấy mức độ tương đồng ngữ
nghĩa giữa các embedding vẫn được duy trì ổn định và thậm chí có cải thiện khi sử dụng chunk
size nhỏ hơn.
 
\textbf{Jaccard Similarity}, \textbf{BLEU Score} và \textbf{ROUGE-L} đều tăng đáng kể khi chunk size giảm xuống
1024. Điều này cho thấy câu trả lời sinh ra có mức độ trùng khớp tốt hơn cả về từ vựng lẫn cấu
trúc so với câu trả lời tham chiếu.
 
Riêng chỉ số \textbf{Token Overlap} giảm từ 0.7434 xuống 0.6716. Nguyên nhân có thể là do chunk
size nhỏ hơn làm giảm số lượng token chung giữa các đoạn văn dài, tuy nhiên điều này không
ảnh hưởng tiêu cực đến khả năng nắm bắt ngữ nghĩa tổng thể của mô hình, như thể hiện qua
các chỉ số ngữ nghĩa khác.
 
Từ các kết quả trên, có thể thấy rằng việc sử dụng chunk size = 1024 giúp cải thiện chất
lượng câu trả lời một cách toàn diện, đồng thời giảm độ nhiễu ngữ cảnh so với chunk size lớn.
Việc sử dụng chunk size nhỏ hơn giúp hệ thống có thể cung cấp ngữ cảnh chi tiết và chính xác
hơn, đồng thời giảm bớt việc mất mát thông tin quan trọng trong quá trình xử lý. Ngoài ra,
việc giảm chunk size còn giúp tăng tốc độ xử lý và tối ưu hóa việc truyền tải dữ liệu, qua đó
giảm thiểu sự phụ thuộc vào bộ nhớ và tài nguyên tính toán. Do đó, chunk size = 1024 được
lựa chọn cho hệ thống trong các thí nghiệm tiếp theo.
\subsubsection{Thay đổi chiến lược trong Faiss từ mặc định sang Cosine}

Ban đầu, Faiss vector store được sử dụng với chiến lược đo khoảng cách mặc định (Euclidean/$L2$ distance). Tuy nhiên, các mô hình embedding được sử dụng trong hệ thống (đặc
biệt là \texttt{keepitreal/vietnamese-sbert}) được huấn luyện và tối ưu để so sánh độ tương đồng
ngữ nghĩa dựa trên Cosine Similarity.
Do đó, việc tiếp tục sử dụng khoảng cách Euclidean sẽ không phản ánh chính xác mức độ
tương đồng ngữ nghĩa giữa các vector embedding, dẫn đến hiệu quả truy xuất chưa tối ưu. Để
khắc phục vấn đề này, ta thay đổi chiến lược đo khoảng cách trong Faiss sang Cosine distance,
nhằm đảm bảo sự tương thích giữa embedding và cơ chế truy vấn vector.
Đoạn code thay đổi vector store được thực hiện như sau:
\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Thay đổi distance strategy trong FAISS sang Cosine}]
vectorstore = FAISS.from_documents(
    documents=batch_docs,
    embedding=embeddings,
    distance_strategy=DistanceStrategy.COSINE  # <- bo sung
)
\end{lstlisting}
Sau khi áp dụng chiến lược Cosine distance, các chỉ số đánh giá thu được như sau:
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kết quả đánh giá khi sử dụng Cosine distance trong Faiss (chunk size = 1024)}
\begin{tabular}{lc}
  \toprule
  \textbf{Chỉ số đánh giá} & \textbf{Giá trị} \\
  \midrule
  Cosine Similarity  & 0.6980 \\
  Jaccard Similarity & 0.2352 \\
  Token Overlap      & 0.6683 \\
  BLEU Score         & 0.1635 \\
  ROUGE-L            & 0.1232 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\textbf{Nhận xét:} So với việc sử dụng chiến lược mặc định, kết quả cho thấy Cosine Similarity được cải thiện
rõ rệt, phản ánh khả năng truy xuất các đoạn văn có ngữ nghĩa gần với câu hỏi tốt hơn. Đồng thời, các chỉ số như Jaccard Similarity, BLEU Score và ROUGE-L cũng có xu hướng tăng nhẹ,
cho thấy chất lượng câu trả lời được cải thiện cả về nội dung lẫn cấu trúc.\\
Tóm lại, việc chuyển sang sử dụng Cosine distance trong Faiss là một điều chỉnh quan trọng
và hợp lý, giúp hệ thống khai thác tối đa chất lượng của embedding model, từ đó nâng cao hiệu
quả của toàn bộ pipeline RAG.
\subsubsection{Thay đổi mô hình LLM từ Qwen1.5-1.8B sang Qwen3-1.7B}

Trong quá trình thực nghiệm với mô hình baseline, nhận thấy mô hình ngôn ngữ lớn \texttt{Qwen1.5-1.8B}
còn tồn tại nhiều hạn chế trong việc sinh văn bản tiếng Việt. Cụ thể, các câu trả lời do mô hình
tạo ra thường thiếu tự nhiên, sai ngữ pháp, hoặc xuất hiện hiện tượng pha trộn giữa tiếng Việt
và tiếng trung, làm giảm đáng kể chất lượng đầu ra cũng như mức độ phù hợp với ngữ cảnh bài
toán.
Trước những hạn chế nêu trên, quyết định thay thế mô hình \texttt{Qwen1.5-1.8B} bằng \texttt{Qwen3-1.7B}.
Mặc dù có số lượng tham số tương đương, \texttt{Qwen3-1.7B} được huấn luyện với tập dữ liệu đa ngôn
ngữ phong phú hơn và có khả năng hỗ trợ tiếng Việt tốt hơn, từ đó kỳ vọng cải thiện chất lượng
sinh văn bản và nâng cao hiệu quả tổng thể của hệ thống.
 
Tiến hành thí nghiệm thay đổi mô hình sinh ngôn ngữ lớn (LLM) từ \texttt{Qwen1.5-1.8B} sang
\texttt{Qwen3-1.7B} nhằm đánh giá mức độ cải thiện chất lượng câu trả lời. Các thành phần khác trong
pipeline được giữ nguyên, bao gồm:
 
\begin{itemize}
    \item Mô hình embedding: \texttt{keepitreal/vietnamese-sbert}
    \item Chiến lược đo khoảng cách trong Faiss: Cosine distance
    \item Độ dài chunk size: 1024
\end{itemize}
 
Nhìn chung, mô hình \texttt{Qwen3-1.7B} là phiên bản mới hơn so với \texttt{Qwen1.5-1.8B}, được cải tiến
về kiến trúc và khả năng suy luận, trong khi dung lượng mô hình và yêu cầu tài nguyên tính
toán gần như tương đương. Điều này cho phép hệ thống đạt được chất lượng câu trả lời tốt hơn
mà không làm gia tăng đáng kể chi phí tính toán. Việc thay thế sang \texttt{Qwen3-1.7B} vì vậy được
xem là một lựa chọn hợp lý, giúp nâng cao hiệu quả tổng thể của hệ thống RAG mà vẫn đảm
bảo tính khả thi trong môi trường tài nguyên hạn chế.
 
Kết quả đánh giá được đo lường thông qua các chỉ số Cosine Similarity, Jaccard Similarity,
Token Overlap, BLEU Score và ROUGE-L, được trình bày trong Bảng dưới đây:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kết quả Qwen3-1.7B (Cosine distance, chunk size = 1024)}
\begin{tabular}{lc}
  \toprule
  \textbf{Chỉ số} & \textbf{Qwen3-1.7B} \\
  \midrule
  Cosine Similarity  & 0.6980 \\
  Jaccard Similarity & 0.2400 \\
  Token Overlap      & 0.7007 \\
  BLEU Score         & 0.1664 \\
  ROUGE-L            & 0.1274 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Dựa trên kết quả thu được, có thể đánh giá mức độ cải thiện của mô hình \texttt{Qwen3-1.7B} so với
\texttt{Qwen1.5-1.8B} về khả năng sinh câu trả lời chính xác, mạch lạc và phù hợp hơn với ngữ cảnh
truy xuất.
\subsubsection{Sử dụng Hybrid Search + Rerank}
Pipeline RAG cơ bản chỉ dựa vào tìm kiếm ngữ nghĩa (Dense Retrieval) thông qua FAISS. Đối
với dữ liệu pháp luật với tính chuyên ngành cao và yêu cầu từ khóa chính xác, chiến lược này
có thể bỏ sót các tài liệu phù hợp. Để khắc phục, ta áp dụng phương pháp Hybrid Search kết
hợp với Rerank nhằm tối đa hóa độ chính xác của ngữ cảnh truy xuất.\\

\textbf{Hybrid Search} là một kỹ thuật truy xuất kết hợp điểm số từ hai phương pháp tìm kiếm khác nhau:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Dense Retrieval (FAISS):} Tìm kiếm dựa trên Vector (Vector Search) bằng cách tính khoảng
    cách giữa vector câu hỏi và các vector đoạn văn bản. Phương pháp này ưu tiên sự tương
    đồng về \textbf{ngữ nghĩa} (semantic similarity).
  \item \textbf{Lexical Retrieval (BM25)\cite{robertson1994bm25}:} Tìm kiếm dựa trên từ vựng (Keyword Search) bằng cách tính
    toán tần suất xuất hiện và độ hiếm của từ khóa trong tài liệu (IDF). Phương pháp này
    ưu tiên sự tương đồng về \textbf{từ khóa} (lexical similarity).
\end{itemize}

Điểm số cuối cùng được tính theo công thức:
\[
  \text{Score}_{\text{Hybrid}} = \alpha \cdot \text{Score}_{\text{Dense}} + (1 - \alpha) \cdot \text{Score}_{\text{Lexical}}
\]
Sau khi Hybrid Search trả về một tập hợp lớn các tài liệu tiềm năng (k tài
liệu), bước Rerank (Sắp xếp lại thứ hạng) được thực hiện. Đây là bước tinh chỉnh thứ hạng bằng
cách sử dụng một mô hình ngôn ngữ nhỏ hơn, mạnh hơn (thường là mô hình Cross-Encoder), được huấn luyện để đánh giá độ phù hợp (relevance score) chi tiết giữa cặp [Câu hỏi, Tài liệu].
Reranker giúp loại bỏ các tài liệu nhiễu (noise) lọt vào từ bước Hybrid Search, đảm bảo chỉ
những tài liệu có liên quan nhất được đưa vào LLM.
Sau đó, bước \textbf{Rerank} dùng mô hình Cross-Encoder (\texttt{BAAI/bge-reranker-large}) \cite{bge_reranker} để tinh chỉnh thứ hạng, loại bỏ các tài liệu nhiễu trước khi đưa vào LLM.

Ý tưởng thực hiện dựa trên việc kết hợp tìm kiếm theo vector (FAISS) và tìm kiếm dựa trên từ vựng (BM25), sau đó bổ sung bước rerank để cải thiện thứ tự tài liệu
trả về. Các tham số chính của phương pháp này bao gồm:
 
\begin{itemize}
    \item Embedding model: \texttt{keepitreal/vietnamese-sbert}
    \item Rerank model: \texttt{BAAI/bge-reranker-large} (được sử dụng cho các thí nghiệm tinh chỉnh)
    \item Chiến lược đo khoảng cách: Cosine distance (đã được tối ưu ở mục trước)
    \item Hệ số kết hợp $\alpha$ giữa dense và lexical scores (Giá trị $\alpha$ được điều chỉnh theo thực nghiệm).
\end{itemize}
 
Kết quả khi chỉ sử dụng hybrid search (FAISS + BM25) và sau khi kết hợp với Rerank được
trình bày dưới đây:
 
\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Kết quả Qwen3-1.7B với Hybrid Search (Cosine distance, chunk size = 1024)}
\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
\textbf{Chỉ số} & \textbf{Hybrid Search} \\
\hline
Cosine Similarity   & 0.6993 \\
Jaccard Similarity  & 0.2413 \\
Token Overlap       & 0.7149 \\
BLEU Score          & 0.1685 \\
ROUGE-L             & 0.1333 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
 
\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Kết quả Qwen3-1.7B với Hybrid Search + Rerank (Cosine distance, chunk size = 1024)}
\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
\textbf{Chỉ số} & \textbf{Hybrid Search + Rerank} \\
\hline
Cosine Similarity   & \textbf{0.7026} \\
Jaccard Similarity  & \textbf{0.2447} \\
Token Overlap       & \textbf{0.7173} \\
BLEU Score          & \textbf{0.1691} \\
ROUGE-L             & 0.1310 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
 
Nhìn chung, việc bổ sung hybrid search và rerank giúp cải thiện đáng kể các chỉ số đánh giá,
đặc biệt là \textbf{Cosine Similarity} (từ 0.6993 lên 0.7026) và \textbf{Token Overlap} (từ 0.7149 lên 0.7173).
Mức cải thiện về Cosine Similarity chứng tỏ ngữ cảnh được truy xuất có sự tương đồng ngữ
nghĩa cao hơn với câu trả lời chuẩn (Ground Truth), từ đó nâng cao chất lượng câu trả lời được
sinh ra từ hệ thống RAG. Chỉ số ROUGE-L giảm nhẹ từ 0.1333 xuống 0.1310, có thể do reranker ưu tiên độ chính xác ngữ nghĩa hơn là độ phủ chuỗi con.